委員會盲信港鐵禮頓 死撐紅磡站安全 資深工程師：指鹿為馬

委員會盲信港鐵禮頓 死撐紅磡站安全
資深工程師：指鹿為馬

運房局局長陳帆對沙中綫報告不願多談。易仰民攝

【沙中綫中期報告】

【本報訊】《蘋果》去年中揭發港鐵沙中綫紅磡站剪鋼筋醜聞，政府成立調查委員會展開四個月聆訊，昨公佈中期調查報告。委員會在報告中裁定工程沒按合約規定施工，確認有鋼筋被剪及沒完全扭入螺絲帽，但同時指所涉數量「少之有少」，認為該站仍達安全水平，毋須重建或加固。有工程師認為現有結構必然不達標準，批評報告「指鹿為馬」。特首林鄭月娥則強調除安全外，政府亦要求工程須附合法例和合約要求，將全面追究事件。

記者：梁御和

相關新聞：無視反對 單方面採納海外專家意見

是次報告逐一歸納各涉事方證供。其中分判商中科興業董事潘焯鴻及其四名僱員供稱施工時目睹剪鋼筋事件，潘更估計涉及的問題鋼筋多達5%。不過，委員會認為只屬潘的「武斷估計」；又指其四名僱員的證供無法確定剪鋼筋行為普遍存在，認為只屬「個別行為」。

負責扎鐵的分判商泛迅兩名證人，早前聆訊被主席夏正民當面批評不誠實。報告甫開首即批評他們只着眼維護自己及公司聲譽，「難以從兩人口中得到有幫助的資料」；但報告後段又突然採納兩人證供，判定剪短鋼筋的就是泛迅工人，並非禮頓工人，原因是安裝鋼筋時遇上困難而「走捷徑」，不過只屬個別情況，並非廣泛及有系統行為。

除剪鋼筋問題外，該站亦發現有大量鋼筋沒完全扭入螺絲帽。為確認此情況下是否安全，供應商人和科技去年11月進行相關拉力測試，並將結果呈堂。委員會、港鐵及禮委聘的三個海外專家均引有關測試結果，力證「安全」。但《蘋果》後來揭發該測試涉嫌造假，港鐵遂於本年2月再一次在政府監督下作相同測試，結果顯示94%樣本不合格。

稱結構剩餘承托力充裕

是次報告亦有觸及涉事兩次拉力測試，惟完全沒提及涉嫌造假等問題，只稱該次測試是樣本不足；委員會又將港鐵的第二次測試結果交予委員會專家Don McQuillan參考，雖然不合格比率高達九成，惟對方依然堅持其觀點，認為無損結構安全。

政府及中科委聘的兩個本地專家、即港大土木工程系系主任區達光及副教授楊德忠，均在庭上指稱不能確認紅磡站結構安全，認為需進一步計算及評估。惟是次報告未有採納兩人意見；相反只引用委員會、港鐵及禮頓委聘的海外專家證供，認為該站結構的剩餘承托力相當充裕，層板底部鋼筋不須承受拉力，即使多達50%螺絲帽接駁不合標準，亦不影響結構完整。委員會判定紅磡站達安全水平，毋須重建或加固；只建議通車後進行持續結構監察，以釋公眾疑慮。

資深土木工程師倪學仁對於中期報告的唯一感覺是「好失望」，認為報告在結構安全上的解釋是一派胡言、指鹿為馬。因工程與實際上需要做的結構設計不脗合，但報告仍指車站結構安全，「一聽就知係江湖賣藝，冇乜意思」。

他又批評委員會竟採納不合理的意見，質疑假如車站結構如報告所述般安全，為何當初要求取辦檢查時，港鐵卻以影響安全為由拒絕，可見兩者說法自相矛盾，認為現有結構「一定唔合標準」。

特首林鄭月娥昨在記者會上重申，即使委員會認為結構安全，不等如可當無事發生；稱政府同時要求工程要符合法例和合約規定，將繼續全面追究事件。港鐵回應指欣悉委員會信納紅磡站結構安全，將作所需的改善措施；又稱對總承建商禮頓在工程的表現失望，保留追究權利。

相關新聞：港鐵禮頓聘同一顧問 或涉利益衝突

上一則
上一則
今日提醒你：扭蛋美術館 扭出童年回憶

下一則
下一則
無視反對 單方面採納海外專家意見

無視反對 單方面採納海外專家意見
港鐵禮頓聘同一顧問 或涉利益衝突
剪筋比例遠超12% 「僅屬個別情況」
不採納5%剪鋼筋估算 指中科鬧大事情潘焯鴻反駁：不中肯不獨立
工程涉欺詐 重案專隊百人追查
轟港鐵權責不清 倡設鐵路署長

戲就做完，沒事兒沒事兒

預左咁

緊係啦
死嘅又唔係佢地
出事又唔使佢地坐監
畀我都話ok啦

一早講左搵班大狀黎做乜鳩
俾張圖佢都唔撚識睇啦
依家搵人上黎講兩句就話安全

架車日日係嗰偷工減料接口上面過
有乜𠵱郁
成塊地層跌落嚟

Death of expertise，委員會入面咁多專家，比左咁多專業意見，法官裁定為安全你地又唔信，其實你地可以用你地比expert更犀利既知識去提出司法覆核架喎仲有蘋果成日話有資深工程師指出，即係邊個？同content farm話有知名大學指出有乜分別？毒果為做新聞而做你地又信哂

唔係為工程界出聲，係依家個風氣個個都質疑expert，個個以自己所謂既common sense去批判

利申預左比人負評

原來下面有提邊個講sor，收翻

人地寫曬點解個報告唔合理，你就一句專家就信曬人
你小學未畢業架，專家就一定岩？

地鐵個專家之前就係做地鐵生意
唔知其他政府請既專家點？
信唔過會請佢哋入去？

湯渣，雷xx,都係佢哋個行一流專家
依家講啲乜野？

叫佢地簽番份野，第日有乜野事要佢地負責，睇佢地肯唔肯簽。

委員會啲友自己唔係專家
數據明顯唔夠
測試又出貓
狗鐵一開始仲死都唔肯驗
擺明有問題啦
肯撚定知道大大獲 不過應該唔會係短期發生
之後求其搵野瀨就算鳩數

都係個句, 沙中線不了

無論有幾方便都好